《**神勇戰士**》（）是1980年3月19日至1981年2月25日期間，於[東京12チャンネル電視網在毎週三](../Page/東京電視台.md "wikilink")19：30～20：00播出，由[東映所製作的](../Page/東映.md "wikilink")[機器人動畫](../Page/機器人動畫.md "wikilink")，全50集。[台灣](../Page/台灣.md "wikilink")[台視曾於](../Page/台視.md "wikilink")1988年（[民國77年](../Page/民國77年.md "wikilink")）1月4日至4月25日期間，於每週一下午6:00～6:30播出部分集數；之後於同年8月5日至1989年（[民國78年](../Page/民國78年.md "wikilink")）4月7日間，改至於每週五下午5:00～5:30復播其餘劇集。而本片在首播之後30年來一直未曾發售，直到2011年日本才終於首度推出套裝DVD上市。

## 故事

西曆2050年，人類遭受突如其來的『伊爾塔』（）星人奇襲，並占領了[地球人移民所移居的木星衛星](../Page/地球人.md "wikilink")『[伊歐](../Page/木衛一.md "wikilink")』（），企圖要奪取有如數十倍原子彈的神秘『特里尼能源』（）。健雄（壇闘志也）、鐵成（野口）、大龍（吉良謙作）3人為了保衛鄉土與能源，而駕上『太空戰神』（）開啟了邁向[伊歐的收復之旅](../Page/木衛一.md "wikilink")。

## 登場人物

### 特里尼基地（トリニティ・シティ）

陳富豪（マルチーノ）投資秦（風見）博士作為開發特里尼能源（トリニティ・エネルギー）的人工島。為了秘密保護特里尼能源，在伊爾塔（エルダー）星人攻撃之前就保有一定的自我防衛能力。起初與港口緊鄰相接，在戰局日益激烈的攻撃下，為了避免近隣的都市受到攻撃波及而移至海上。之後為了收復淪為敵人的大本營**[伊歐](../Page/木衛一.md "wikilink")**（イオ）昇空啟航飛往宇宙。

  - **健雄**（壇闘志也）：[富山敬](../Page/富山敬.md "wikilink")／[關智一](../Page/關智一.md "wikilink")（《超級機械人大戰》版）(香港配音:
    [鄧榮銾](../Page/鄧榮銾.md "wikilink"))
  - **鐵成**（ジュリィ野口）：[安原義人](../Page/安原義人.md "wikilink") (香港配音:
    [張炳強](../Page/張炳強.md "wikilink"))
  - **大龍**（吉良謙作）：[玄田哲章](../Page/玄田哲章.md "wikilink") (香港配音:
    [石景初](../Page/石景初.md "wikilink"))
  - **秦**（風見）博士：[富田耕生](../Page/富田耕生.md "wikilink") (香港配音:
    [丁羽](../Page/丁羽.md "wikilink") /
    [梁耀昌](../Page/梁耀昌.md "wikilink") (替工))

<!-- end list -->

  -
    特里尼能源（トリニティ・エネルギー）與太空戰神（ゴッドシグマ）的開發者，於故事接近尾聲之時為了得知伊爾塔（エルダー）星人的科技秘密而投靠敵方。

<!-- end list -->

  - **蘇芳婷**（春日理恵）：[滝沢久美子](../Page/滝沢久美子.md "wikilink") (香港配音:
    [梁緻盈](../Page/梁緻盈.md "wikilink"))
  - **蘇政泰**（春日正太）：[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink") (香港配音:
    [曾慶珏](../Page/曾慶珏.md "wikilink"))
  - **陳富豪**（マルチーノ）：[緒方賢一](../Page/緒方賢一.md "wikilink") (香港配音:
    [梅欣](../Page/梅欣.md "wikilink"))
  - **陳欣欣**（ミナコ・マルチーノ）：[吉田理保子](../Page/吉田理保子.md "wikilink") (香港配音:
    [孫明貞](../Page/孫明貞.md "wikilink"))

### 伊爾塔（エルダー）軍

  - **羅沙**（テラル）總司令：[小原乃梨子](../Page/小原乃梨子.md "wikilink")
  - **孽之**（リーツ）指令：[飯塚昭三](../Page/飯塚昭三.md "wikilink") (香港配音:
    [黃兆強](../Page/黃兆強.md "wikilink"))
  - **吉拉**（ジーラ）：[吉田理保子](../Page/吉田理保子.md "wikilink") (香港配音:
    [區瑞華](../Page/區瑞華.md "wikilink"))
  - **賈幹**（ガガーン）：[寺島幹夫](../Page/寺島幹夫.md "wikilink")
  - **塔爾東**（ダルトン）：[屋良有作](../Page/屋良有作.md "wikilink")

## 登場機械

### \-{zh-hk:宇宙大帝司馬之神;zh-hans:神圣西格玛;zh-tw:宇宙大帝 巨神西格瑪;}-（）

空雷王、海鳴王、陸震王3具[機器人與巨神飛翼](../Page/機器人.md "wikilink")（ビッグウィング）合體而成的巨大機器人。全長66.0m、總重1200.0t。動力源為特里尼能源（トリニティ・エネルギー）。擁有以無雙劍為中心的必殺劍法，主要有「**無雙劍・裝甲切**」「**無雙劍・十字斬**」等。到了故事中盤，更為了要對抗的更為堅固的『金屬獸』（コスモ・ザウルス），而追加了能使其耐久度下降的「**西格瑪照射**」（シグマ・ブレスト）。

:\***空雷王**

  -

      -
        健雄（壇闘志也）駕駛。作為巨神西格瑪（ゴッドシグマ）的頭部、上半身、左右兩臂、左右大腿。

:\***海鳴王**

  -

      -
        鐵成（ジュリィ野口）駕駛。作為巨神西格瑪（ゴッドシグマ）的右[腿](../Page/腳.md "wikilink")。

:\***陸震王**

  -

      -
        大龍（吉良謙作）駕駛。作為巨神西格瑪（ゴッドシグマ）的左[腿](../Page/腳.md "wikilink")。

:\***巨神飛翼**（ビッグウイング）

  -

      -
        收納巨神盾、無雙劍的無人機；巨神西格瑪（ゴッドシグマ）的上半身的胸甲、推進器，會把空雷王收納起來成為胸部以及背部配件。合體時自特里尼基地（トリニティ・シティ）發射而出，並且在合體成巨神西格瑪（ゴッドシグマ）後能夠同時給予補充特里尼能源（トリニティ・エネルギー）。另外亦也擁有能夠拿來作為最後攻擊手段『**巨神飛翼攻擊**』（ビッグウイングアタック）的機能。

## 專有名詞

  - **特里尼能源**（トリニティ・エネルギー）

<!-- end list -->

  -
    和核能或化学反應不一樣的是、它是從次元的歪曲空間所取出的能源。為了要將這種能源加以儲存起來而必須使用特殊超重金屬『[伊歐礦](../Page/木衛一.md "wikilink")（イオ・ニウム）』，是種不在木星就無法採集的金屬、似乎每次合体時都會消耗掉。由於秦（風見）博士開發了這個能源、但沒向作為助手鐵成（ジュリィ）透露詳細製造方法、因此使他們後半段陷入苦戰。

<!-- end list -->

  - **金屬獸太空怪獸**（コスモ・ザウルス）

<!-- end list -->

  -
    伊爾塔（エルダー）星人為了向特里尼基地（トリニティ・シティ）攻撃而製造出的金屬生命體。從[木星的大紅點中吸取能量及原料](../Page/木星.md "wikilink")、並且由[伊歐的伊爾塔](../Page/木衛一.md "wikilink")（エルダー）基地所製造出來的小型宇宙生物。之後、還能吸收攻撃武器和重金屬而加以金屬化。雖然每次都會被無雙劍打敗、但後半段因為威力提升，表面上被施以特殊金屬、而造無雙劍的攻擊無法對它們產生作用。但後來在秦（風見）博士為太空戰神（ゴッドシグマ）追加「**太空戰神破魔器**（シグマ・ブレスト）」後、而能夠破壞表面上的特殊金屬並且打敗它們。

## 劇集列表

|    | 原文標題       | [台視標題](../Page/台視.md "wikilink")      |
| -- | ---------- | ------------------------------------- |
| 1  | 怒れイオの戦士    |                                       |
| 2  | トリニティ基地浮上  | **特里尼基地**                             |
| 3  | イオに向って合体だ  | **[伊歐礦](../Page/木衛一.md "wikilink")**  |
| 4  | コスモザウルスの秘密 | **家鄉滋味**                              |
| 5  | じゃじゃ馬救出作戦  | **互不相欠**                              |
| 6  | 小さな侵入者     | **非調皮之罪**                             |
| 7  | 月面へ出撃せよ    | **腹背攻擊**                              |
| 8  | わんぱく大作戦    | **小兵立大功**                             |
| 9  | イオからの生還者   | **以假亂真**                              |
| 10 | 父として博士として  |                                       |
| 11 | 小さな恋人の危機   | **北極歷險記**                             |
| 12 | 敵エルダー星を発見  | **善良的亞麗**                             |
| 13 | イオの花が咲いた   |                                       |
| 14 | 怒りの対決      |                                       |
| 15 | 危険なプレゼント   |                                       |
| 16 | 敵将テラルの秘密   | **羅沙之身**                              |
| 17 | 巨大ロボットの買主  |                                       |
| 18 | 恐怖の合体くずし   |                                       |
| 19 | ロボット発進不能   |                                       |
| 20 | ジュリィの秘密貯金  | **父子親情**                              |
| 21 | 隕石包囲網を破れ   | **隕石帶之戰**                             |
| 22 | 空雷王帰還せず    |                                       |
| 23 | 幻の魚を見た     | **鱆魚怪**                               |
| 24 | イオへ200キロ   |                                       |
| 25 | 基地移動指令     | **基地移動**                              |
| 26 | 可愛い反逆者     |                                       |
| 27 | 2300年の敵    |                                       |
| 28 | 新しき戦いの序曲   |                                       |
| 29 | 地球の白旗を見よ   |                                       |
| 30 | 危険がいっぱい    |                                       |
| 31 | イオ最新情報     |                                       |
| 32 | 月を賭けた決闘    |                                       |
| 33 | 地獄のスタジアム   |                                       |
| 34 | 敵将テラルの涙    |                                       |
| 35 | テラル処刑の日    |                                       |
| 36 | 我がジュリイの妹   | **女英雄**                               |
| 37 | 2300年の秘密   |                                       |
| 38 | イオへの旅立ち    | **返鄉**                                |
| 39 | 裏切者は誰だ     |                                       |
| 40 | 死を招く火星     |                                       |
| 41 | 誕生日は葬式の日   |                                       |
| 42 | 火星の反乱      | **火星之亂**                              |
| 43 | テラルの骨を拾え   | **[伊歐基地](../Page/木衛一.md "wikilink")** |
| 44 | イオが消えた     |                                       |
| 45 | 闘うイオの地球人   | **地球人之戰**                             |
| 46 | 狂気の敗北宣言    | **敗北宣言**                              |
| 47 | 風見博士の反逆    |                                       |
| 48 | イオの地に立つ    | **踏上家園**                              |
| 49 | イオに立つ墓標    |                                       |
| 50 | 未来への旅立ち    | **和平之旅**                              |

## 工作人員

  - 原作：[八手三郎](../Page/八手三郎.md "wikilink")
  - 製作人：江津兵太（）、飯島敬、折田至（東映事業部）
  - 總監督：[神田武幸](../Page/神田武幸.md "wikilink")（第1～10集）、田口勝彦（第11～50集）
  - 人物原案：[新谷薰](../Page/新谷薰.md "wikilink")
  - 人物設定：宇田川一彦
  - 設計協力：[出淵裕](../Page/出淵裕.md "wikilink")
  - 機械設定：村上克司、
  - 美術監督：岡田和夫、下川忠海
  - 音響監督：河村常平
  - 音樂：筒井廣志
  - 演奏：東京室内楽協会
  - 製作協力：→東京動画
  - 製作：、東映、東映

## 主題歌

  - [日本](../Page/日本.md "wikilink")
      - 片頭：「」（作詞：八手三郎、作曲：[小林亞星](../Page/小林亞星.md "wikilink")、演唱：[佐佐木功](../Page/佐佐木功.md "wikilink")、[蟋蟀'73](../Page/蟋蟀'73.md "wikilink")、[哥倫比亞搖籠會](../Page/音羽搖籠會.md "wikilink")）
      - 片尾：「」（作詞：八手三郎、作曲：[小林亞星](../Page/小林亞星.md "wikilink")、演唱：[かおりくみこ](../Page/かおりくみこ.md "wikilink")、[蟋蟀'73](../Page/蟋蟀'73.md "wikilink")、[哥倫比亞搖籠會](../Page/音羽搖籠會.md "wikilink")）
  - [台灣](../Page/台灣.md "wikilink")
      - 「**-{神勇戰士}-**」（作詞、作曲：[李基生](../Page/李基生.md "wikilink")）
  - [香港](../Page/香港.md "wikilink")
      - 「**-{宇宙大帝}-**」（作曲：小林亞星、詞：[鄭國江](../Page/鄭國江.md "wikilink")、演唱：[威利](../Page/威利_\(香港\).md "wikilink")，後期轉為[張國榮主唱](../Page/張國榮.md "wikilink")）

<!-- end list -->

  -

      -
        翻唱自日本原版片頭曲「」。

## 遊戲

本作參戰超級機器人大戰Z，壇闘志也的原配音 富山敬已逝世，由關智一代役，同作登場的超重神GRAVION中登場機體 God Σ
Gravion因與名稱相似而有跨作品劇透。持續登場於超級機器人大戰Z2 破界/再世篇。

## 外部連結

  - [台灣電視資料庫](http://tv.nccu.edu.tw/radioProgram_preview.htm?PROGRAMNAME=%AF%AB%ABi%BE%D4%A4h&STATION=&YEAR=1964&MONTH=1&DAY=1&YEAR2=2002&MONTH2=12&DAY2=31&CATALOG=&COUNTRY=)

[Category:1980年日本電視動畫](../Category/1980年日本電視動畫.md "wikilink")
[Category:東京電視網動畫](../Category/東京電視網動畫.md "wikilink")
[Category:機器人動畫](../Category/機器人動畫.md "wikilink")
[Category:台視外購動畫](../Category/台視外購動畫.md "wikilink")
[Category:宇宙戰爭題材作品](../Category/宇宙戰爭題材作品.md "wikilink")
[Category:東映動畫](../Category/東映動畫.md "wikilink")
[Category:2050年代背景作品](../Category/2050年代背景作品.md "wikilink")
[Category:日本原創電視動畫](../Category/日本原創電視動畫.md "wikilink")